[歷史台] 晉朝算唔算中國歷史最失敗既朝代？

新朝唔計啦

西晉38年國祚
點知傳左比個弱智仔
令後宮弄權 諸侯作亂 五胡南侵 民不聊生

東晉國祚102年 一班貴族把持朝政
君無實權形同傀儡 一直偏安於江左
最後權臣劉裕弒殺司馬德文 南朝開始

如果司馬懿見到晉朝比佢d子孫搞到咁撚樣
一定死都激返生

晉朝130幾年歷史其實有無出過d咩好皇帝
除左司馬炎即位開頭都叫正正常常之外

秦先係過唔到第2代就收皮

三代 但第三個都無認過自己係秦三世
但秦朝起碼對後代有貢獻
晉朝只有禍害

司馬懿 評價之差 個本質就係晉朝太垃圾

都係一個過渡期姐

到底點解會咁 出事係邊
係因為d皇帝太垃圾 定個制度本身有問題
唔好話皇帝 東晉都好似無乜賢臣名將

西晉都起碼有杜預 王濬 賈充 羊祜 衛瓘等等三國時代剩落既人

東晉呢？
謝安 王導 桓溫 祖逖
無喇

講講下晉朝真係好陌生
電視劇唔會搵佢做背景
又無乜著名人物
仲搞到俾外族屠殺

軍師聯盟算唔算

呢套當三國啦
真正晉題材嘅我諗都諗唔到

梁山泊與祝英台

晉個時嘅文藝發展好鼎盛
好似係

淝水之戰

食得多五石散
好似係

晉代d 人濫藥濫得好勁

八王之亂，五胡亂華

最記得中一定中二果陣本中史書晉朝果part係寫住晉惠帝是個白痴

可不食肉唔識打

經東漢末年激戰，人口數量激減，
人民渴望休養生息。
偏偏冇一個皇帝推出到相應政策幫助社會，
另外，晉朝為立國同統一，早將精銳耗盡，
而新兵亦無實戰經驗，
變到開國班人一退落黎，
根本就係一個廢國。
而且平原戰中原唔夠外族打係100%的波，
觀乎全史，
都冇一個國家既正規軍夠外族打（私兵如岳、戚、關寧軍不算在內），
所以五胡亂華係必然發生的事。

提都無人提 真係好廢

新朝同東晉根本係最無存在感既朝代

有冇人睇過邊荒傳說

呢場戰役都拍得電影、電視劇啦其實

打到出關外都跟本守唔住，人地遊牧民族春風吹又生，所以自長城起好，就已經係個焗住防守嘅狀態。

八王之亂都可以拍

晉先係最成功
D皇帝扮下工咁就享祚百幾年
唐朝搵個太宗高宗玄宗憲宗咁吊鹽水式勵精圖治都係二三百年
晉朝皇帝最識玩

有無人知其實梁祝個background 係晉朝黎

魏國以前當外族撚狗咁撚
司馬家冇八王之亂內耗
就算輸都唔會做到五胡亂華的局面
講起政治
魏晉時間開始玄學盛行
成班名士清談多過做野

果百幾年 除左第一個司馬炎之外
全部都係傀儡 垃圾黎
你做唔做丫

why not

真正9up多過呼吸嘅時代

晉元帝司馬睿係歷史上唯一一個無實權既開國皇帝

點解東漢末至三國時期個個都可以撚鳩d外族

但其他時代又被外族屈機

唐初囉 天可汗
秦朝蒙恬 西漢衛青 李廣 霍去病呢d都打撚到d外族仆街

東漢第三個皇帝打後果d岩你做

其實又唔係真係完全冇一個國家正規軍夠外族打嘅
諸如漢軍，唐軍
我暫時淨係諗到呢兩個
如果計埋反元嘅明軍都算係嘅，不過反元明軍入邊都有唔少倒戈嘅元軍喺入邊
其實曹魏，蜀漢都喺三國時期擋咗唔少外族入侵，尤其喺曹操嘅謀略之下派大將長守北部邊境，所以三國時期主要戰爭係漢族三國內鬥，冇乜係由外族引起嘅大規模戰爭
西漢鐵騎就唔多講了，北擊匈奴人所共知
至於唐軍就係華夏史上少有能夠同外族突厥騎兵對抗嘅正規軍(雖然係執隋朝口水尾)，但係其實去到唐朝嗰陣軍隊都有唔少鮮卑等外族血統，所以其實都唔太算係純漢人正規軍
要數漢人威風嘅應該真係得西漢軍隊

泰朝有係廢 但佢對後代有貢獻同歷史意義
隋朝有開皇之治
同埋承接落去既係中國2300入面最偉大既唐朝
但晉朝有咩意思
除左佢連住三國而偶爾比人提下之外

2300年*

都叫發展過下華南地區o既

同埋引入左印度佛教,其他真係諗唔到

印度佛教唔係三國時代就有架喇咩
孫權都係信佛
同埋江東地區發展
東吳好似功勞大過晉朝
晉朝我淨係知有侯景之亂 破壞左整個南方既經濟系統

我都係格硬諗

樓主，比多個option 你
學術角度，晉朝可能根本並非“中國朝代”

新討論點：現代既”中國”呢個意義，於古代存在嗎？(五族融和？中華民族？仲有，今日漢族血統與當年比較？今日漢族文化與當年比較？)
如果認真考慮以上幾點，似乎所謂“中國歷史”呢4個字本身都值得商榷

屌你捉鳩人字蝨就冇討論意義啦
本身「中國」呢個term都係清末為咗鞏固統治多民族疆土先跟西方去創造出嚟
古代嘅「中國」只不過係形容緊黃河流域嘅中原地區
但依家世人講「中國歷史」自自然然就係講緊呢塊土地上面嘅華夏歷史啦

就正如德國都係近百幾二百年先成立時刻，希特拉咪又係稱神羅為第一帝國

意大利歷史亦會講埋羅馬帝國

泰朝係咁短時間消化六國幾百年嘅勢力根本好難

屌你講緊中國既意義，你就話捉鳩人字蝨

如果你講緊”現代中古土地上的歷史“，我唔會有爭議

你話華夏歷史
問題正是，既然今日中國並不等於古代中國，今日既你同我，同埋其他身處中國大陸既人，究竟是否”華夏”既子孫？

參考返： 成日話古代4大文明只有中國無亡國，究竟點解會覺得無亡國？要點先叫亡國？今日埃及人為何唔會覺得自己屬於古埃及文化後裔，而為何中國人會覺得自己屬於華夏後裔？

呢幾個複雜問題，如果你只能以”捉鳩人字蝨”去理解，對唔住我只可以覺得你已經被洗腦。的確，無論共產黨定國民黨，總之當權者都想洗你腦，想你覺得中國=古代中國。如果你覺得認真討論=”捉鳩人字蝨“，最好唔好作任何認真學術討論，做返個標題黨算啦

入黎就係想講新朝

新朝根本就得啖笑

Sor我記錯 侯景之亂係南朝
東晉果個應該係桓玄之亂先岩

北韓吹得更大

八王之亂 五胡亂華 其實幾精彩

司馬懿本身都唔係咩治國能臣啦
純粹恰人哋曹魏宗室力薄孤兒寡母先奪到權
最多叫權鬥一流 但治國九流
再講自東漢到魏晉甚至去到隋唐一直都係行緊門閥政治，去到唐末五代士族基本被殺盡，北宋時期科舉影響普及化先至叫正式結束門閥政治
司馬家族上到位都係靠其他世家大族支持，東晉時期就更家明顯(中原南渡士族＆江南士族)
司馬家族本身都已經係其中一員
你中學讀乜鬼石崇賽富都知啦，嗰就啲士族仲有錢過皇帝
皇帝冇理由亦都冇能力想推翻呢堆人

近代意大利事實上就同古羅馬冇直接關係
當年意大利法西斯話自己係羅馬繼承人
就同中國人話自己繼承古支那歷史一樣無恥

大佬隋朝廢都講得出
古今稱國計之富者莫如隋啊

講制度建設有三省六部同科舉嘅確立
加埋均田制、租庸調、府兵制等等(繼承自北魏、西魏)嘅改革
基本上之後唐朝所謂盛世都係奠基於呢堆嘢之上
三省六部同科舉更加係影響後來嘅中國歷史非常深遠

加埋硬體建設：修大運河、建東都、築長城
後面兩樣唔講，淨係大運河已經夠楊廣上神枱
去到宋以降就更加明顯，全靠大運河先可以將已經南移嘅經濟中心同華北嘅政治中心聯繫埋一齊
可以話如果冇大運河基本上後世除咗定都江南外別無選擇，五代北宋揀開封好大程度上都係因為開封係當時運河嘅其中一個重要樞紐

楊堅派兵征討突厥使之分裂，最後仲被尊為“聖人可汗”
無論對內對外都算唔上廢啦下話

唔講魏國 公孫瓚 馬家 董卓 甚至丁原 有邊個諸候唔係當外族狗咁撚

邊到當外族撚狗咁撚，係適逢對方弱勢
中史由頭到尾都係不斷外族同中原互片架啦
係撚到狗唔做周圍囤重兵啦

唐軍根本就係漢戎雜軍，同埋所謂北抗突厥，最後都係要和親同埋離間先搞得掂，
至於西漢就真係打到佢地仆街喇
治史者普遍都認同中原軍唔及外族打，
主要原因係要使太多錢，
同埋始終養緊不及佢地，
宋朝冇左燕雲就更加係比人打到仆街

宏觀嚟睇農業文明往往都處於劣勢
遊牧民族打農業文明真係可以逐個逐個點咁打
再掠奪你啲資源、糧食
但農業文明要打遊牧民族就難搞
人哋居無定所，又冇乜嘢俾你搶到，你打走咗佢佢一陣又返翻嚟
除非你真係打到佢遠遁千里或者全族殺出光
如果唔係根本好難斷尾

“中國”本身已經係個多涵義嘅概念，可以有政治、文化、地理等等各種意義
係而家啲人成日將呢個詞簡單咁理解成1911年之後嘅“中華民國”同埋1949之後嘅“中華人民共和國”嘅簡稱
所以就得出所謂咩“中國得六十幾年歷史”嘅結論
但實情只係“中國”呢個terms喺近代以來多咗另一層政治意義(“中國”一詞自漢朝以降不時被用作中原政權嘅代稱)
呢度講所謂中國歷史當然係從地理角度出發啦
以地域嚟到劃分唔同歷史亦都係學界相當慣常嘅做法
因為保持到歷史嘅連貫性(除非塊地陸沉啦)
你可以話元清唔係漢人王朝 但你唔可以否認兩者都係中國歷史嘅一部份
正如你唔會話三年零八個月唔係香港歷史
當然用政權(有相對清晰嘅界限)嚟劃分都係一個選擇

我一開始就講緊現代意義既中國

你去講古代呢兩個字既意義，就真正”捉鳩人字蝨“

你不如講日文吖，日文”中國地方”都有另一個意義添

晉代最多就名士，當時玄學既發展可以話係晉代係文學史上留下濃厚既一筆

諗起 黃易套 邊荒傳說

點解要跟清末民初嘅中國概念？明明你都講得出係「中原」 佢想提出嘅就係要反思「中國」而個概念到底係乜

想保持歷史嘅連貫性的話 咁點解「中國歷史」所囊括嘅地緣歷史越嚟越多？咁咪一樣係阻斷咗其他地區嘅歷史連貫性

無雙有得玩埋晉算係咁

共產國

深夜‧晉永樂宮

劉禪︰「司馬公怎麼樣？」
郤正︰「大醉盡興，看來的確是對陛下放心了。」
劉禪︰「很好，不枉我們做這一場猴子戲。」
郤正︰「那麼陛下的下一步是...」
劉禪露出一絲陰狠的目光︰「相父說過，計是要長遠的，即使現在好像一敗塗地，只要是最後笑的人就可以了。」
「傳令︰一、著無當飛軍及白耳兵即日出關，遠赴塞外，交結外族，廣收部曲。我要二十年後，五胡各族都精通中原戰法。」
「二、民間劉氏各族暫且按兵不動，俟機而行。日後若有反晉者當傾力而助，不論種族，條件只有三︰以劉為姓、以漢為號、盡誅司馬家。願做此三事者，以我族視之。」
郤正︰「這…這，主公，借蠻族亂中華，大逆不道啊！」
劉禪︰「欲成大事者不拘小節，況華夷之辨，亦不過是聖賢愚弄之民的技倆。若是有忠漢之心，則五胡又何異子弟？」
「權衡變通，這正是劉氏統治四百年之道啊。」
劉禪︰「司馬昭啊…你現在就笑吧，只是百年之後，你還笑得出來嗎？」

二年後，司馬昭去世。八年後，劉禪去世。
五十三年後，西晉亡，而亡西晉者，姓劉名淵。
一百五十五年後，東晉亡，而亡東晉者，姓劉名裕。
往後千年，以漢為姓的朝代，有七個，而劉姓軍閥者，多不勝數。
而姓司馬的勢力，一個也沒有。

阿斗

sorr9y
小弟從來都唔認同支那講嘅咩中國係唯一未斷層嘅四大文明古國
在於我角度佢同其他文明古國冇咩分別一早就俾外族滅咗同化咗
只不過係依家討論親呢塊土地上面嘅歷史
大家都有個共識係「中國歷史」當外國歷史咁黎睇
至於你話咩當權者洗腦
上邊小弟講咗
「中國」呢個term本身就係一個有政治目的而創造出黎嘅名詞
稍微有少少常識同思考能力都會明白
最後小弟雖然唔否認自己血統係來源於所謂嘅古華夏
但我覺得血統論係支那人先會有嘅戅鳩論調
自己就係一個香港人
冇所謂咩華唔華夏子孫

共朝重失敗啦

其實呢段野係邊到出黎

應該都係支那人先會諗到呢啲咁有內涵嘅嘢
有時係幾佩服啲支那人啲才華
好多嘢抽水抽得好應棍

個命題太籠統
如果以推動歷史進程呢一個角度黎做標準
我覺得元代會係失敗啲

元朝起碼威過下 打到去東歐
但晉朝只有比人打的份兒

唐本身係鮮卑族嘅政權

又將其他蒙古汗國嘅功績撈埋來講
乜撚嘢份兒？支那人？

兒你老母
人哋依家堂堂正正一個蒙古國喺度
係都人哋國家嘅威水史
幾時輪到你呢隻支那豬喺度認屎認屁

古南粵國

血統論冇咩意思

無意思又做咩分外族唔外族
打輸就係五胡亂華
打贏就係乜朝物朝

司馬懿一世英明
點解佢d後代全部都弱撚智

無可否認晉朝對比其他朝代政治黑暗，軍事更加無咩建樹。但係係文化上推動咗儒釋道三教合流，文學上較於前代有創新同特色嘅地方。而東晉嘅南渡都一定程度促進南方地區經濟發展同南北文化、民族融合。反觀元代，政治制度係倒退，種族歧視制度阻礙文化傳播。更加宋朝所創造出嘅文明破壞。蒙古人軍事強嘅時候只係元代建國嘅時候，之後軍事腐化、政治退化加上完全唔適應農業嘅經濟模式，所以一百年唔到就收皮。

利申：最鍾意係宋朝

最中意三國 但最想生活係宋朝
我之前開過關於宋朝既post
真心覺得宋朝係人類歷史上最強既朝代

我

但文化有意思
你唔會覺得李存勗同以往歷朝歷代有咩唔同
但你會覺得忽必烈嘅統治同以前相比好唔同

我覺得新朝同五代比晉朝垃圾n倍 *

巴打sickball 呢排又返睇緊

用幾百年,1-2千年計係過渡期

話晒38年, 係1-2代人青春
咁唔好彩係呢d時間出世就仆街
就如香港1997-2018

好撚慘 當時北方既漢人差唔多被滅族
後期又有殺胡令
同北方既十六國比 南方既東晉算係好好

清談，軍閥

果段歷史統魏晉南北朝

睇黃易套 邊巟先了解多小小

好懷念黃易哦..........邊荒集, 燕飛, 劉裕......

邊荒傳說真心好正 但無咩人識
btw又諗起佢本未完嘅天地明環

大一統王朝黎講
的確係一個冇乜成就既朝代

晉成帝年紀小小就很聰敏，有成年人的量度。蘇峻之亂前，庾亮以謀反罪誅殺了南頓王司馬宗，成帝一直不知，至亂事平定後才問及失蹤的司馬宗，庾亮答稱他因謀反而被誅，豈料成帝卻哭著說：「舅言人作賊，便殺之。人言舅作賊，復若何？」嚇得庾亮恐懼失色。

呢條友幾趣緻

一直想知邊荒集係咪真係存在

而且睇完都了解多咗晉朝清談同門閥有幾腐敗

你個名

「中國」之為國家只係一百零七年前嘅事，
叫華夏歷史、華夏文化圈更適切。

「我地中國幾千年歷史」係近代統治者為咗控制人心、方便管治而創造出黎嘅講法。

不談血統講咩胡人漢人

有個緩衝嘅三不管地方又唔出奇嘅

係咪真係有個咁嘅城集
有緩衝無人地帶好易明
但黃易真係寫到好真實

話時話南朝幾個皇帝都唔錯
劉裕 陳霸先 早期的蕭洐 劉義隆

秦朝咩貢獻
一條連坐法已經夠造就民族劣性
仲未計中央集權同遠古版文革
垃圾西戎

陳朝 陳文帝
但南朝出名多暴君
劉義符 劉子業 蕭寶卷

古代史書都叫自己做中國wor

起左條長城

統一文字 度量衡 書同文 車同軌
確立以後2300年既政治模式

禪讓而不得全者，始於南朝宋

最諷刺係劉裕後代順帝劉準迫於齊王蕭道成勢大之下自卸帝冕後一月就被殺，然後再比較返佢迫恭帝司馬德文讓位到用枕頭焗死用咗一年

完全係因果報應

所以真係有報應
曹操當年點對伏完董承
司馬家就點對曹爽夏侯玄

後來司馬家把持朝政 逼元帝曹奐退位
然後就到王導桓溫劉裕於東晉時期權傾朝野篡晉

中華人民共和國呢？

可以答 一定係
晉朝之前，中原王朝更替一直由中原民族控制，外族只有依附中原王朝之下，外族即使侵略都只係環繞邊境，可以話係完全唔影響中原文化發展。晉代八王之亂戰事連連，整造咗一個機會比外族入侵，呢班友入到中原，就淨係識破壞同破壞，當時中原嘅漢族直接面對滅族危機，當時既中原語言亦出現咗一個過渡期 source: 令原本嘅上古漢語同北方古文混合過渡成中古漢語）其次，中原地區大屠殺，使華夏族人數大幅減少，南渡嘅人同吳越人雜交，可以肯定嘅係，華夏族，姐係傳統中原人，已經被滅族，從此以後中原再冇華夏族人，剩低嘅只有漢人同北方人，除左文化外，經濟亦都隨之爆破。
晉朝作為第一個打開中門比外敵入侵嘅朝代，絕對係最失敗嘅朝代。
（晉朝以後 再無以晉為國號嘅國家）

無錯...所以都幾極端下

殺人者，人恒殺之

漢人一早被人滅種
依家混撚哂血

將蒙古人入主
國都被人滅埋
仲叫做元朝都幾撚好笑

最撚衰係晉惠帝條弱智仔
如果唔係賈南風係度搞屎棍
比司馬炎一早廢左條傻鳩就乜事都無

好睇
講到劉裕好型

北方姐 南方既漢人一直係晉朝既統治下乜事都無
就算最後經歷左王敦 桓玄之亂
同北方比根本就係九牛一毛

文學屌打其他朝代

陳蒨 gay

韓子高

無錯 但我反而唔係同情司馬家 而係同情「晉」
春秋時期 晉國國君努力經營稱霸中原
令「晉」呢個字威震中完
甚至同橫掃六國嘅「秦」齊名
但係就比司馬家搞臭哂

文學勁有咩用
對外比人打到仆街 半碧江山無左
對內又權鬥又門閥政治 經濟又唔係好
同埋晉朝文學風氣邊及得上宋朝

司馬炎都唔係好得去邊，根本都係一個靠父祖之蔭而得位嘅平庸之主

王夫之都有評論過佢在位為帝時嘅國政：「魏氏所任之人，自謀臣而外……雖未聞君子之道，而鯁直清嚴，不屑為招權納賄、驕奢柔諂猥鄙之行……晉武之初立……崇寬弘雅正之治術……然其所用者……皆寡廉鮮恥貪冒驕奢之鄙夫……

懲魏之虧替宗室，而使權臣乘之耳。乃魏之削諸侯者，疑同姓也；晉之授兵宗室以制天下者，疑天下也。疑同姓而天下乘之，疑天下而同姓乘之，力防其所疑，而禍發於所不疑，其得禍也異，而受禍於疑則同也……以一人之疑敵天下，而謂智計之可恃以防，其愚不可廖，其禍不可救矣。」

蔡東藩都有講：「武帝既知太子不聰，復恨賈妃之奇悍，廢之錮之，何必多疑，乃被欺於狡吏而不之知，牽情於皇孫而不之斷，受朦於宮帟而不之覺，卒至一誤再誤，身死而天下亂，名為開國，實是覆宗，王之不明，寧足福哉？」

史書如史記入面嘅中國，係地域概念，大概指黃河流域到長江以北一帶，當然唔同人會有啲偏差，但點都包唔晒大家想講嘅嗰啲歷史範圍

可能真係有嘅,但唔會有自己統一嘅武裝力量

司馬炎係中庸 但絕對唔係廢

三國志佢統率 武力 智力同政治都有70幾

點解文學風氣晉比唔上宋？
但文學地位同影響及唔上宋係真嘅

死撐

五代有後晉wor 親

你無理據回應就得呢2個字

司馬炎只係好過其他昏庸皇帝，但作為開國皇帝應有嘅質素，佢所做嘅嘢根本就可以用「平庸」兩隻字嚟用。

秦始皇帝嘅奮六世之餘烈、鞭撻六合臣民，劉流氓嘅將將、用人，光武帝劉秀嘅天命加身、無敵武略，三國曹操、劉備、孫權嘅文治、武略、用人，隋文帝楊堅嘅文治教化，唐高祖李淵嘅隱忍，唐太宗李世民逼父殺兄弟嘅腹黑、治國馭下嘅文轁、開疆平亂嘅武略，宋太祖趙匡胤嘅權術，明太祖朱元璋嘅用將、腹黑、文治。

司馬炎無一樣可以同以上嘅開國皇帝比得上，可以比較嘅就只有其他乘亂而起、不能長治久安嘅開國皇帝。

又真係駁唔到
成日諗 當年司馬炎力排眾議決心伐吳
如果佢失敗左 佢就會變成第二個符堅

司馬懿實在太勁
司馬師司馬昭又擅長權謀術數
對比起呢個開國皇帝司馬炎 佢又真係差幾班

係

學你話齋佢力排眾議、南下伐吳，我仲可以話佢有決心、有眼光，再加上少少幸運，無好似後來嘅苻堅咁黑仔，但係不怕貨比貨，但係再望返司馬懿 司馬師 司馬昭，佢頂多都係食住三人嘅老本，又佔住巴蜀東溯之勢、廣交二州嘅北上夾攻……

吳末已經無險可守 又有暴君
晉有良將根本必贏

當時淮河一帶因為成日打仗 都好難安居樂業 要都走去再南渡埋江

我始終覺得明朝最衰
就係佢實施鎖國封閉,令清朝都有樣學樣
同一時期西方各國都開展航海殖民
世界各地掠奪資源,發展
明朝仲以為自己大國封閉
終於令到後來清朝積弱,無力對抗八國聯軍,日本,俄國侵略
中國人愈來愈差,而家呢個世界就係白人至上,黑鬼都睇唔起中國人

非我族類，其心必異，戎狄志態，不與華同

古代版歐洲

當時有好多人唔睇好
例如賈充就唔要命咁反對
支持既只係少數羊祜 杜預等

曹操都係啦

但仲有侯景之亂
如果無發生
隋朝可能統一唔到
陳朝始終係南朝最高質
但陳霸先就上唔到位

侯景之亂已經唔關晉朝事

曹丕曹睿曹髦真心唔差

有冇諗過明代啲海賊幾咁狼死

我無話佢文化無意思喎
我笑鳩上面班人外族前外族後啫

曹丕曹叡正正常常wor

有無人知南朝除左宋齊梁陳
仲有一個國家叫西梁

後晉

考咗 dse 未？

無野衰得過近代
中共可恥
還我中華民國

有咩問題?
請賜教

鄭和下西洋聽過未

返黎之後就開始禁出海啦
一禁就幾百年
最多就係有時沿海打下d日本黎既海賊之類

點解咁多人吹奏朱元璋 朱棣 漢武帝呢d咁既暴君

單城傀儡城主

你明唔明如果開海禁，啲海賊只會搶得更多，
當時除左日本，仲有葡萄牙同荷蘭呢啲職業海賊。
而中國發展海軍既水平遠遠未達可以發展殖民地既水準（冇發展所以水平低），
到明中葉開海禁之後，其實明軍已經好短時間catch up到世界水平
真正on9 既係滿狗，唔止關海，仲要自己弱智，科技水平差
明朝「片甲不下海」，但係科技發展水平好好，基本上一開海禁，將平時啲火器一擺上船就變哂戰艦

紅夷大炮，大將軍炮，火龍出水呢堆野係朝鮮戰役同埋抗金戰役入面打到日本仔同滿狗見到就想走

秦朝 隋朝得2代啦(應該無記錯掛)
不過秦朝建設多唔算失敗嘅

利申:中三中史程度

滿狗係弱智,
但滿清取代明朝,佢地本身係遊牧民族,識鬼治國咩
其實都係沿用番明朝既SYSTEM
當時上至朝廷大臣,下至老百姓,睇唔起番幫野,自詡天朝大國既心態,不思進取
其實早在明朝時代已經種下
如果近代中國呢個地域既沒落要計罪魁禍首
除左滿清,明朝都有好大責任

本身以中國嘅地大物博，其實係有資格鎖國封閉，反正自己夠物資發展，唔需要好似歐州各國咁出外搶略，問題都係出於中國本身輕視科學發展，就算明朝中葉至明末有人致力研製火器（例如火箭、鳥槍、佛朗機炮、紅夷大炮，而當時科學家有趙士楨、畢懋康等人），始終喺當時都係「上唔到大檯」，會被認為係「奇技淫巧」，並唔實際，呢樣嘢即使名將戚繼光亦都有呢個觀念。

真正封閉係嗰個所謂「我大清」 滿兵入關時多被明軍靠火器抵抗，所以入主中原後就下令禁絕火器，呢個先係令到中國軍事落後於西方嘅原因。

咁講法,就算無"大清"
呢個地域始終會沒落
天朝(無論咩人統治)D人都唔重視科學
想要好似歐洲工業革命技術大爆發,根本無可能

啱呀，所以我就話唔關鎖國禁海事，根本原因就係唔重視科學發展

做咩講講下晉朝會講左去工業革命

睇下你d負皮先啦醒目仔

所以都一樣，唔使講道理
無道理既人永遠唔會講得出
算啦講唔出就咪再獻世啦

一人少句

班友讀屎讀上腦

自己鑽牛角尖仲吠

食開屎

共朝國祚幾多年

70年
暫時長過秦朝 新朝 西晉同隋朝

其實冇講錯 歷史叫得惠帝嘅都係on9仔

你無知唔緊要
拒絕交流自我封閉都只會害自己
最重要你仲要出黎話人
仲要講左幾版一個理由都無講過

明惠帝ok丫

比啊爺陰撚左
全家都玩鳩佢

戇鳩仔朱元璋
殺左幾萬人 係殺漏左個朱棣 抵撚死
搞到朝中無大將比建文帝用

學霍去病燒咗個草原
但好似話依家沙漠化係關佢事

晉朝不乏明臣
謝安，王導呢啲千古明相你當佢地死嫁？
謝安運籌帷幄 決戰千里呢啲唔勁？
北府兵呢？以少勝多打撚贏符堅嘅大軍
謝玄呢個明將唔勁咩？
可以話係赤壁後又一千古經典

衣冠南渡喺歷史上係幾咁重要嘅政經文化重心轉移
冇王導呢個屈機嘅賢相主導，點connect住班士族？

惠帝弱智再加佢老婆個臭閪引爆八王之亂
就好似宋代一開波就冇燕雲十六州一樣
兩個朝代嘅後人都已經將一手爛牌打到最好啦 非戰之罪

明明晉朝係其中一個最引人入勝嘅朝代歷史
但冇人有能力夠膽拍成電影 真係好難carry

班後人一開波就已經玩梗expert mode
仲要出面有幾個外族等梗機會收你皮
咁都畀你頂到百幾兩百年都算係咁

王導謝安同謝玄我前面有講
不過晉朝好似除左梁山泊與祝英台之外無咩影視題材

班反中份子真係好撚煩

洛陽珈藍記你敢唔敢拍？

唔忍心殺左個仔，永樂係洪武諸子入面最似佢

抵 咁多個皇帝最憎朱元璋

但係佢真係好勵志

佢殺貪官真係好大快人心

胡藍之獄同空印案殺左幾萬人
又發明眾多酷刑虐待臣民
設立錦衣衛 令明朝人人自危 製造白色恐怖
規定文官上朝要對自己跪對 稍有不快就對朝臣處以廷杖 令朝中只剩低阿諛奉承之徒
最後恢復返消失左千幾年既殉葬制

總之呢條友既惡行真係罄竹難書

劉邦都係
由個沛縣既mk廢青做到皇帝

錦衣衛初期係捉官唔係捉百姓。朱元璋叫所有百姓可以上書皇帝，連官都怕左。
果時已經有「理學」，好多士人都不怕死，仲有好多諫官敢言，無聽過朱元璋一朝有阿諛奉承之輩，連李善長同胡惟庸都係難逃一死。

最大問題係後期皇帝有朱元璋既魄力同理念，而且史學家懷疑朱家血統係有先天缺陷，個個都有精神病

沛公係官員之後，
洪武係乞衣....

邊到有阿諛奉承之徒？
可唔可以舉黎睇下？
終明一朝，朝堂全部都係唔要命既言官，
神宗直情比人撚到朝都上唔到

謝賜教
雖然朱元璋係個暴君 嗜殺不仁
但佢勤政愛民呢點係公認

梳可能我講錯
我都係照常理推測 個皇帝郁下就廷杖殺人
我係朝臣都唔敢犯顏直諫
不過我知明仁宗係比個言官監生激死

仁宗之死史上仲係不斷爭議緊，
最有可能係比宣宗殺（個人認為）。
另外，洪武設立言官呢個組織就係怕班撚樣比佢打完之後唔敢出聲
明朝已經算係好少刷鞋仔，連千古大白臉嚴嵩近年都有史學家為佢洗白

明朝d撚樣真係唔怕死
我反而無聽過宣宗弒君呢個論點
有無得講下

屋企十幾兄弟差唔多全部死晒
大個因為打仗冇嘢食搞到要做和尚
但係連和尚都冇飯食最後都係做乞兒
就咁睇點會估到呢個人會做到皇帝
咁多個皇帝最鍾意就係佢同劉邦 兩個出身都係咁低賤

劉備都係窮撚黎 賣草鞋起家

人格同做皇帝真不敢恭維。史上最完美既皇帝一定漢光武，根本係中史上既阿瑟王

有樣野想知好耐
韓信既死係咪真係唔關劉邦事

最中意趙匡胤
佢先係真神人也

唔係神囉，只係較為仁慈，文同武都無咩咁勁

三國打左60年已經爛鳩晒
統一左幾年又八王之亂互片
撚有兵咩 咪唯有借兵
屌即刻開左pandora box

王、謝二相名氣上遠遠冇佢地力挽狂瀾嘅成就咁大
可惜冇乜出色嘅作品普及化佢地
好想睇謝安點樣力挽狂瀾 支撐傾頹嘅晉室
決戰千里之外 將軍權比晒佢個侄謝玄
成就千古佳話
呢段咁驚心動魄嘅歷史冇人拍

簡單啲黎講仁宗就點撚樣都死架喇，
但係宣宗如果留係封地等佢死左先入京，
就比自己兄弟（朱高煦）中間截住，因為人地個封地近京城過佢，
所以佢就先入京殺左仁宗，
事後一早準備哂既儀式用量，根本表明哂全個北京都等緊仁宗死
事後朱高煦都起左兵造反

冇哂馬，唔夠蒙古人打

仁慈得黎佢好有手段
劉邦朱元璋殺咁多人 搞咁多野出黎想收返兵權
佢就一杯酒 一餐飯搞掂

何不食肉糜

咁漢光武連兵同功臣都無收咪仲勁

不過我地永遠都證實唔到仁宗係點死

冇記錯好似係蕭何同呂后夾埋貶佢官 最後呂后用計整死咗佢
好似真係唔關劉邦事

隻青蛙為公叫 定係為私叫

成也蕭何，敗也蕭何

韓信好撚慘
我信佢根本就無反心
佢自己都講過漢終不負我

我覺得呢個解法合理好多，
比人屌兩句玩蟲蟲就激死，傻架咩

功高蓋主，叻過老細係慘過食屎

比人屌兩句
激到腦充血爆血管中休克而死都有可能既
但唔係幾合理囉

中國歷史得六十幾年咋喎

其實佢有冇反心都好 佢咁串 遲早都係會俾呂后條八婆整死
所謂有謀反之心只係進一步合理化自己殺韓信嘅原因

劉邦都幾冷血
蕭何同樊噲同佢由細玩到大
又立左無數咁多功勞
最尾都想整死埋佢地

習朝先係 有清朝借鏡 依架又做同一樣野

太過自負啦，歷史上開國功臣，仲要係功高蓋主個種一係就自己退休一係就被收皮。
劉邦就算無主動殺佢既心都默許呂后同蕭何咁做，尤其當刻己平定天下。

成班功臣得張良睇得咁通透 一登基之後就請辭 唔做丞相
冇記錯好似得佢一個叫做收尾幾年有善終

我個人就信劉邦無諗過殺佢
不過佢太囂張太串係事實
由其係當滿朝文武都知道你咁叻

都係張良識玩

真正漢初第一官僚，同徐階一樣
有本書講過：「做官員，要能幹。做官僚，要能混」

張良係屎官僚，佢都唔想做官。不如話千古一臣馮道好過

蕭何算唔算善終
其實蕭何都算係咁 做d野出黎搞臭自己個朵 請命入苑
怪就怪在d百姓太中意蕭何 連田地都唔要自願送比佢

蕭何都係怕佢會同啲地主勾結 只係將佢收監 仲要最後都放返出嚟
樊噲就因為嗰陣劉邦已經病到就死 聽咗班奸臣講先誤殺咗樊噲

佢唔想，但佢做左

係好廢
新朝王莽雖然奸狗但都叫有D政治理想
西晉政治黑暗到閪咁D皇帝又無料到,D諸侯王又各懷鬼胎,搞到D有志之士要啪丸逃避現實
東晉就成班正係識偏安享樂同清淡鳩up

司馬懿

蕭何都醒既,知自己功高又得人心,特登犯罪比劉邦有把柄+自己失人心

蕭何都叫做要坐監 但係張良就返鄉下每日耕下田 簡簡單單咁樣過理下半世

有D似王翦 求田問舍
做D野令君主釋除對自己既疑慮

其實晉朝搞成咁 司馬炎或多或少都要負返d責任

本來搞臭自己個朵都冇乜嘢 但係又衰在自己良心過意唔去 又要做返啲好嘢先會俾劉邦收監

無八王之亂 五胡根本無咁既機會

仲達同佢班仔都咁聰明 唔明點解佢啲後代咁鬼白痴

人黎啊
呢度有人被人負皮負到傻左

河內司馬家 本身就係士族門閥出身

冇八王最後都係啱啱好頂住啲外族
但係繼續長年同胡人打仗 俾外族入侵只係時間問題

你繼續無提供任何理由
十幾個回應都無任何理由提供過
你做好暑期功課未？

因為睇得太多火鳳 以前一路都以為河內司馬家係商人

講開王翦
秦始皇雖然係殘暴 但佢好似無殺過一個功臣
好過劉邦呢d假仁假義既撚樣

只要個白痴仔在位一日 晉朝滅亡都只係時間問題

呢度叫討論區
你呢種只講投票唔講討論，一d 理由都唔講，死返去做功課啦

劉邦的確係仆街，但佢真係有一種人格魅力。

其實秦皇同曹操某程度都好相似
兩個都係好嚴守法律 同時又會有啲殘忍
但係佢哋都明白有料嘅人唔應該浪費 所以如果你係做得嘢 佢一定唔會虧待你

劉邦正仆街黎
仲整咗個白馬之盟出黎,好撚噁心

真正做到皇帝嘅人就係要夠仆街
而仆街兩個字對於劉邦嚟講真係當之無愧
可能佢本身出身都係草根啲 所以佢有時做啲嘢我哋會易啲有共鳴

黃易我最鐘意呢一部小說

晉國國君水平太差，八王勢力太強，
八王之亂只係時間問題。
另外五胡經三國末期休養生息，早就能同中原軍平起平坐，
其實遲早都會再打過
但借兵只係早一步比人知你2仔底

佢自己出身低所以先被逼要做到唯才是用咁姐,後尾一得勢即刻狂殺功臣

殺功臣應該只係佢依戀權力而腐化所引致 佢實在太怕自己會冇咗呢啲權力
好多皇帝都會立國之後就殺功臣
根本唔關佢有冇勢力事

劉邦 朱元璋呢D低下階層既垃圾一做倒皇帝就即刻濫殺功臣
反而趙匡胤 李世民呢D貴族出身反而對D功臣唔差得去邊,唔會做到咁絕

其實晉武帝在位時
已經對西北 鮮卑 匈奴等用兵 並擊敗之
西晉初年係有一定實力

真正大撚鑊係罷州郡兵 + 大封同姓王 + 立儲不當
晉武帝統一天下當然有威望壓住諸王

除咗劉朱真係無乜邊個會立國之後殺功臣wo,就算有都唔會好似佢兩個殺咁多

司馬炎都無殺開國功臣啊

鮮卑匈奴根本元氣未失，晉初打得既個班好快歸埋西，
後來八王之亂只係確立左必敗既局面

你只係睇小左西晉初年的強勢而已

朱元璋勁好多
劉邦咪至多殺幾個 十零個
朱元璋殺成七萬人

生存下來既都係百戰求生既精兵良將，豈會不強，
只不過天外有天，人外有人，
閣下以為北朝玩到咁耐，胡戎皆下品？

唐太宗有一個
呢條友叫侯君集
不過呢條友係抵死

點解私軍會夠打呢

新朝仲失敗，失敗到國祚短而且知名度低到無人提

仲有冇？想搵晉朝做背景既電視劇睇下

上面就係講左無
一係梁祝 一係亂世妖后自己揀

新朝都唔係咁無存在感嘅
史學家都開始想幫王莽平反
歷史上佢評價咁差完全係班固寫臭佢篡漢
鬼叫佢唔係姓劉

你睇下佢做皇帝之後做過d咩黎先講
同埋其實係咪唔應該將新朝視為一個朝代
正如無人將武周視為一個獨立朝代一樣

<邊荒傳說>都唔識

中學讀中史？
外族依個term
唐打北方遊牧民族就真係勁嘅，打到過撚埋長城插旗插到安史時期
但其他都係用好撚多嘅死傷換嚟遊牧民族嘅戰略性徹退，戰略上係贏左但死左好多人
秦將蒙恬打匈奴死左好撚多精銳，埋下秦收皮伏線

順帶一提唐帝國皇帝有鮮卑血統，文化上亦唔完全漢化

趙匡胤講隻揪應該歴史係皇帝頭幾名

中國依個字最早唔係國家，
係中原地區別稱，
我記得最早係喺曹操口中講過，
正族共和、中華民族係當年梁啟超同孫中山諗出嚟嘅有政治目的嘅諗法，
其實漢族依個字同西方民族學嘅定義嚟睇係不知所謂，所以要討論文化血統就唔係咁易架葉師傅，
中國歷史一詞只係講中原歷史，正如元清完全唔係中原民族一樣當中國歷史係因為佢地入主左中原地區，

完全正確
可惜好多人以為”今天的中國所在的地方”上面既人，就自然=中國人，亦當左呢堆地方既過去=中國歷史

由用以識體

完全中曬中共計，乜都以為”自古以來”

根本將中國當做民族國家已經on 9
將中國目前國土上所有土地既歷史當做以漢人為中心既”中國歷史”更弱智

忽必烈根本無當過自己漢人
就算有d 刻意漢化，落到平民角度都唔會全部真心同你當自己漢人
但因為今日中國有管治呢塊土地
所以古代人就突然”被中國”

刻意漢化例子：北魏

依個post好多人用（大中華史觀）
又外族又咩咁

因為中史教育太成功大家都入曬腦

最搞笑，樓上有條大中華膠一直堅持我錯，但連錯響邊都講唔出，不停reply 我但一直無提供任何理由

應該係，心中最勁係李世民

可惜宋太祖最後比佢細佬害死左

遼道宗耶律洪基痛哭道：「四十二年不識兵革矣」，史載其「驚肅再拜，謂左右曰：『我若生中國，不過與之執鞭持蓋一都虞侯耳！』」

因為私軍唔會尸位素餐，
做幾多野，攞幾多錢，
個別特別過份既仲分埋地（李成梁）。
講作戰心態已經唔同，
再加上私人武裝裝備精良啲，
訓練統一，指揮統一，
兵將互悉，打落同政府軍差好遠
睇下戚繼光同俞大猷打到日本仔仆街就知

垃圾

成日將晉朝混埋南北朝咁記

漢光武真係好屈機
軍事同政治才能都極高 又君臣和睦互信 又娶個好老婆
可能無乜爭論野所以反而無乜人提 ?
唐宗宋祖雖然都屈機但都有位比人入倒

未返到學校點名，唔使自己叫自己和名出黎窩

秦先最差，大一統思想，法家統治，嚴刑惡法禍延至今

所以曹操趕到班匈奴上漠北真係好勁

晉朝士大夫大部分係元祖鍵盤戰士，鳩up完又過一日，要佢地出山就不了

主要係東晉果D清淡9upper
D名聲主要靠士族間互相鳩吹,同埋D人會扮到懶係有性格/與別不同去賺取名聲

主要係佢在位時間短，冇乜特別野做過，
同埋佢其實某程度上都開左門閥政治

所以天有眼，北宋徽欽兩個皇帝被金人擄走，而南下既宋高宗冇仔生，要揾太祖房人繼承南宋

無計，撞正小冰河時期，北方遊牧一定要落嚟

依家多左學者講王莽代漢，同埋講佢當年係衰係天災引發嘅民變多過佢嘅政策先誤（黃河改道引起一啲地區大水，一啲地區大旱）

嗰陣時勢係咁，成日都講上品無寒門，下品無世俗。班士大夫唔做嘢，份工都穩穩陣陣，但又唔想卷入權鬥，咪得閒坐埋一齊鳩吹啲天馬行空嘅嘢，啪下藥，飲下酒。

魏晉南北朝的確係最黑暗既時期，但都係文化最多元既時期

當個人三餐溫飽，但無野好做，就自自然然會花時間去研究哲學嘢，啪埋藥仲令到班人諗埋啲嘢更瘋狂。所以讀思想史嗰陣，魏晉時期會有好多講可以讀到。

當時遼國, 西夏, 吐蕃, 大理包圍宋國, 只係地理上稱呼, 同現代中囯意思關係不大

原來你先係小學雞

情況就好似 好多人吹捧 希特拉 普京 一樣

因為呢D暴君 識得打仗, 對外侵略 所以受人崇拜

反而好多暴君 又唔識打仗, 只係識欺壓民眾, 先係最仆街

話說 成吉思汗 都係咁, 雖然係殘暴, 但就好厚待人才
所以好多人肯幫佢打江山........

連 偉大既毛主席 都唔講

中共十大元帥, 係文革果陣...........
仲有林標 架飛機...........

武則天建立既「周」.......其實又算唔算一個朝代??

主要原因是 朝廷 一般都是十分瘸敗, 造成軍隊都一齊瘸敗
反而 私兵/民兵 由一個將領 負責管治, 無被朝廷瘸敗連累, 自然戰鬥力較強

情況類似清末時期......湘軍/淮軍 戰鬥力勁過 八旗綠營

算
不過論廢就真係無新朝
王莾一大堆弊政搞到新朝被推翻
但武周起碼武則天係玩到死前先放權

其實講到最慘, 應該是民國 (只計統治大陸時期)
民國40幾年, 幾乎都是打仗, 完全無停過

係得一開始 袁世凱做總統果陣最和平

袁世凱稱帝之後, 就爆發 護國戰爭
袁世凱死後, 就軍閥混戰........北方有直系, 奉系, 晉系, 馮系, 南方有廣東, 廣西桂系, 西方又有馬家軍, 川軍
國民黨北伐, 勉強算係統一左.......但係D軍閥又成日造反, 例如中原大戰
然後國民黨打嬴軍閥之後, 又輪到中共搞事, 武裝叛變
國民黨 打到中共差唔多收皮, 又輪到日本侵華
日本投降,退兵之後........又輪到中共再搞事, 最後仲比中共征服左大陸

上天完全唔比機會 民國 可以休養生息, 和平發展
如果民國可以和平發展, 可能一早已經慢慢演變成民主, 好似南韓, 台灣 咁

睇下而家台灣先啦牙朱

點都好過中國啦

所以我上面講左, 只計統治大陸時期

民國退守台灣之後, 已經慢慢台灣本土化
今時今日台灣人 已經唔想再統一中國, 只係想脫離中國呢個名, 正式建立台灣國, 與中國脫離關係

台灣呢一點同蜀漢, 東晉, 南宋 唔同
台灣想自己獨立建國.........而蜀漢, 東晉, 南宋 耐唔耐就會北伐, 依然抱住「統一中國」既思想

如果將 現在台灣 都計入「中國」既話 (我個人 反對台灣是中國)

咁今時今日台灣真係「中國」幾千年, 最美好既時代
有選舉, 有自由, 有人權, 總統貪污要坐監

中國幾千年, 有邊個朝代可以做到咁??

豬西成我留意左你好耐
你成日都好似活在自己幻想世界咁
國民黨退守台灣之後基本上年年都話反攻大陸
幾時有想本土化

再講你自己睇下國民黨退守台灣之後既白色恐佈同宵禁到幾時先解禁？我夠膽講今時今日如果國民黨係大陸話事，都唔會好得去邊，衰d講句最多無文革，但都係獨裁無民主。台灣今時今日有民主係因為美國佬直接同間接影響佢地太多，但絕對唔係因為國民黨為人民好。

咁都有得吹奏

首先
自從 國民黨 開放黨禁之後, 仲有講反攻大陸咩??
家陣國民黨,/國軍 都已經台灣本土化左啦, 仲有邊個想反攻大陸??

然後, 國民黨其實係48年果陣, 已經著手搞民選, 搞左兩場全國大選
雖然只係做下show, 但都至少係一個好開始

係比中共搞衰左, 國民黨先會係台灣玩白色恐怖

仲有唐朝本來唔算係中原（關隴即係陝西甘肅）

比中共搞衰左先玩白色恐怖
咁而家中共都搞緊台灣，用錢買邦交圍堵台灣
咁係咪要搞多次白色恐怖

由頭到尾都係講緊兩舊屎，你就吹奏到如果國民黨當年無輸就可以統治到而家仲會發光發熱，講到底你都係FF

朱元帥

當時有唔少頗有文名嘅因事被殺，例如陸機陸雲、劉琨、潘岳，三張之一嘅張華等等
或者更早，即司馬昭專政時嘅嵇康
同埋就算不參政治都唔見得有咩好下場，好似摰虞餓死咁

八王之亂期間陸機被誣有反叛之心，佢被斬前曾經嘆道：「華亭鶴唳，豈可復聞乎。」陸機早年同陸雲都係華亭隱居，其後出山進仕。如果識退隱可能好似張協呢啲咁，可以頤養天年。

兩晉比我印象最深刻嘅係左思，算係多才多藝嘅超級大毒撚。

兩晉最勁梗係謝安
進則濟世安民 退則風流歳月

我中意羊祜同杜預
玩開三國志有情意結

羊陸之交
杜預注嘅左傳都重係必要嘅參考書

謝安勁在有勇有謀，知進知退，晚年放情丘壑，與妓相遊。撇除時序，正正係左思最理想嘅目標，左思詠史八首其一就話功成不受爵，長揖歸田廬，完全係謝安寫照。

不過左思比我印象咁深刻，係因為佢更似普通毒撚，毒撚中嘅貴公子。佢口窒窒不善交遊，樣又衰，唔知巴打有冇睇過世說新語容止篇，話潘岳靚仔，出下街都比囡囡圍，左思聽到又走去學，一副神氣模樣，結果比班囡囡吐口水，狠狽返歸。真係毒撚最忌有自信。 左思雖然位列二十四友，但能入仕，恐怕同佢細妹左棻因才入宮關係更大，往後都無做過咩大官；未寫三都賦前比陸機睇唔起。但之後都睇通睇透，司馬冏想召佢出山，佢稱病不出，否則被殺嘅機會都幾大。